Les techniciens et agents de maîtrise des industries de process travaillent dans diverses industries de transformation des matières premières comme la fabrication de matières plastiques, de pneumatiques, l’industrie chimique et pharmaceutique ou dans le secteur de la production et de la distribution d’eau et d’énergie. Leur rôle consiste notamment à assurer le bon déroulement du travail en atelier et le respect des objectifs de production, à gérer les aléas, à contrôler la qualité. Nombre d’entre eux travaillent en marge de la production, notamment en laboratoire.Surreprésentés en Normandie et au Centre, les techniciens et agents de maîtrise des industries de process rassemblent 239 000 personnes en moyenne sur la période 2012-2014. Les effectifs sont restés relativement stables jusqu’au milieu des années 2000, puis ont augmenté ces dernières années. Leur structure par âge est proche de celle de l’ensemble de la population en emploi. Elle a peu évolué en trente ans, même si les parts des jeunes et des personnes de 50 ans ou plus se sont très légèrement accrues. La part des femmes a progressé depuis le début des années 1980 : en 2012-2014, elles représentent désormais près d’un quart des effectifs, et un tiers chez les jeunes.37 % des personnes qui exercent ces métiers ne disposent en 2012-2014 d’aucun diplôme ou d’un diplôme professionnel court (CAP ou BEP). Certaines fonctions peuvent en effet être pourvues par d’anciens ouvriers expérimentés. La proportion de non diplômés est toutefois moindre qu’il y a trente ans et le niveau bac + 2 ou supérieur devient prépondérant. Aujourd’hui, 35 % de ces techniciens ou agents de maîtrise sont diplômés de l’enseignement supérieur (bac + 3 ou plus), et parmi les jeunes de moins de 30 ans, ils sont même 56 %.Les techniciens et agents de maîtrise des industries de process travaillent en large majorité à temps plein, comme dans les autres domaines industriels, et 93 % d’entre eux disposent d’un contrat ou d’un emploi à durée indéterminée. En 2014, les contrats de plus de six mois sont largement majoritaires parmi les offres d’emploi proposées par Pôle emploi, et la mobilité est particulièrement faible. 56 % des salariés perçoivent un salaire supérieur à 2 000 € nets par mois.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de technicien ou d’agent de maîtrise des industries de process reste faible relativement au nombre de personnes qui exercent ces métiers, et la part de ceux inscrits depuis plus d’un an est comparable à celle de l’ensemble des métiers.
